\section{Minesweeper}
\hard{159 Z.}{\mouse \methoden \klassen}

Programmieren Sie das Spiel \enquote{Minesweeper}. Dabei geht es darum, auf einem 16 x 16 Felder großen Feld Minen zu finden. in jedem Feld, das keine Mine enthält steht eine Zahl, welche die Anzahl der Minen um dieses Feld herum repräsentiert.
Ein Feld ist 50 x 50 Pixel groß, das gesamte Spielfeld 800 x 800 Pixel.

\subsection{Spielfeld}

Zunächst einmal muss ein Spielfeld erstellt und gezeichnet werden. Erstellen Sie dazu die Klassen \code{class Field}, sowie \code{class Board}, welche die einzelnen Felder bzw. das gesamte Spielfeld darstellen.

Die Klasse \code{Board} stellt das Spielfeld dar. Legen Sie in diese Klasse eine Variable \code{Field[][] board = new Board[16][16];} an, welche das Spielfeld beinhaltet. Hierbei handelt es sich um ein 2-Dimensionales Array. Die erste Dimension repräsentiert die x-Position eines Feldes auf dem Spielfeld und die 2. Dimension die y-Koordinate.
Ergänzen Sie außerdem einen Konstruktor, in dem für jede Position im Array ein neues \code{Field} erstellt wird.

Die Klasse \code{Field} stellt ein einzelnes Feld dar. Erstellen Sie dort die Variablen \code{int x} und \code{int y}, welche die x- und y-Koordinate auf dem Spielfeld repräsentieren. Diese sollen im Konstruktor übergeben werden.

Das \code{Board} muss nun in \code{void setup()} erstellt werden.

Um das Spielfeld nun zu zeichnen, ergänzen Sie \code{void draw()} so, dass das Spielfeld gezeichnet wird. Dazu können Sie zum Beispiel alle 50 Pixel sowohl horizontal, als auch vertikal eine Linie zeichnen.

\begin{center}
	\imageplay{\img/minesweeper1.png}{.5\linewidth}{1}
\end{center}

\subsection{Die Bomben}
Nun sollen zufällig Bomben auf dem Feld verteilt werden. 
Dazu erzeugen Sie zunächst eine globale Variable \code{int bombCount}, welche die Anzahl der Bomben definiert.

Erweitern Sie nun Ihre Klasse \code{Field} um eine Variable \code{boolean isBomb}, in der gespeichert wird, ob dieses Feld eine Bombe ist.

Zur Generation der Bomben können Sie nun innerhalb Ihrer Klasse \code{Board} eine Methode \code{void generateBombs(int num)} definieren, die innerhalb von \code{void setup()} aufgerufen wird. 
Hier soll \code{isBomb} für so viele Felder, wie in \code{num} übergeben auf \code{true} gesetzt werden. 
Generieren Sie dafür \code{num} viele zufällige x und y Koordinaten und markieren Sie das entsprechende Feld als \code{isBomb}
Achten Sie darauf, dass keine Bombe an Stellen generiert wird, an denen sich bereits eine Bombe befindet.

Auch sollten die Bomben grafisch anders dargestellt werden, als die üblichen Felder. Ergänzen Sie dafür eine Methode \code{void show()} in der Klasse \code{Field}, die, falls ein Feld eine Bombe ist, dieses Feld anders darstellt.

Fügen Sie außerdem Ihrer Klasse \code{Board} eine Methode \code{void show()} hinzu, welche die Methode \code{void show()} der Klasse \code{Field} für jedes Feld einmal aufruft und in \code{void draw()} aufgerufen wird.

\begin{center}
	\imageplay{\img/minesweeper2.png}{.5\linewidth}{1}
\end{center}

\subsection{Die umliegenden Bomben eines Feldes}

Der Spielaufbau ist nun schon fast komplett.
Es fehlen nur noch die Zahlen auf den Feldern, die angeben, wie viele Bomben an das jeweilige Feld angrenzen.
Ergänzen Sie dazu zunächst eine Variable \code{int surroundingBombs} in der Klasse \code{Field}

Die Logik dazu soll eine eine neue Methode \code{int getBombCount()} in der Klasse \code{Board} liefern. 
Dort soll für jedes Feld zunächst ein Zähler für die Bomben initialisiert werden, der dann für jede Bombe auf dem umliegenden Feldern hoch zählt. Diese Anzahl soll dann am Ende in das entsprechende \code{Field} für \code{surroundingBombs} eingetragen werden. 
Beachten Sie, dass an den Rändern des Spielfeldes keine Felder kontrolliert werden, die außerhalb des Spielfeldes liegen.

Die Methode \code{void getBombCount()} soll nun am Anfang in \code{void setup()} aufgerufen werden.

Danach muss noch \code{void show()} in der Klasse \code{Field} angepasst werden. Hier soll die Anzahl umliegender Bomben als schwarzer Text angezeigt werden, wenn das Feld keine Bombe ist und mindestens ein umliegendes Feld eine Bombe ist. Ist das nicht der Fall, soll das Feld einfach leer bleiben.

\begin{center}
	\imageplay{\img/minesweeper3.png}{.5\linewidth}{1}
\end{center}

\subsection{Das Aufdecken der Felder}

In diesem Teil der Aufgabe geht es darum die Logik zum Aufdecken der Felder zu definieren. 
Bislang sind alle Felder zu Beginn der Runde aufgedeckt. Das soll sich nun ändern!

Zum Zeigen des Felds legen wir nun eine Methode \code{void reveal()} und eine neue Variable \code{boolean isRevealed} in der Klasse \code{Field} an.
Wenn \code{void reveal()} aufgerufen wird, soll \code{isRevealed} auf \code{true} gesetzt werden, sofern sie noch nicht \code{true} ist.

Anschließend muss noch \code{void show()} in der Klasse \code{Field} angepasst werden. Ist ein Feld noch nicht aufgedeckt, darf noch nicht angezeigt werden, was sich auf dem Feld befindet.

Jetzt fehlt nur noch die Logik für das Anklicken der Felder. Verwenden Sie dafür die Funktion \code{void mousePressed()}. Bei einem Linksklick soll für das Feld an dieser Position  \code{void reveal()} aufgerufen werden.

Jetzt können Sie schon Felder mit der Maus aufdecken!

\begin{center}
	\imageplay{\img/minesweeper4.png}{.5\linewidth}{1}
\end{center}

\subsection{Das Aufdecken von Feldern ohne angrenzende Bomben}

In Minesweeper werden die umliegenden Felder von Feldern ohne angrenzende Bomben automatisch aufgedeckt.
 
Erweitern Sie hierzu die Methode \code{void reveal()} so, dass sie \code{void reveal()} für alle umliegenden Felder aufruft, falls das betreffende Feld ein Feld ohne angrenzende Bomben ist. Achten Sie darauf, dass \code{void reveal()} nicht mehr für ein Feld aufgerufen wird, das bereits aufgedeckt ist, sonst wird \code{void reveal()} unendlich oft aufgerufen.

\begin{center}
	\imageplay{\img/minesweeper5.png}{.5\linewidth}{1}
\end{center}

\subsection{Spielende}

Nun fehlt nur noch eine Benachrichtigung, ob das Spiel vorbei ist und ob es gewonnen wurde. Dazu legen Sie in der Klasse \code{Board} zwei neue Variablen \code{boolean gameOver} und \code{boolean isWon} an, in welchen gespeichert wird, ob Game Over ist und ob das Spiel gewonnen ist.

Das Spiel ist vorbei, wenn entweder eine Bombe angeklickt wurde, oder alle Felder, die keine Bombe enthalten aufgedeckt wurden.
Für den Fall, dass das Spiel verloren ist und eine Bombe angeklickt wurde, ergänzen Sie die Methode \code{void reveal()} so, dass \code{gameOver} auf \code{true} und \code{isWon} auf \code{false} gesetzt wird, wenn das angeklickte Feld eine Bombe ist.

Für den Fall, dass alle Felder ohne Bombe aufgedeckt sind, ergänzen Sie die Klasse \code{Board} um eine Methode \code{void isGameOver()}, welche alle Felder durchgeht und \code{gameOver}, sowie \code{isWon} auf \code{true} setzt, wenn kein Feld, welches keine Bombe ist mehr unaufgedeckt ist. Sollte \code{gameOver} schon \code{true} sein, hat die Methode nichts zu tun.

Nun muss noch angezeigt werden, ob Game Over ist oder nicht. Modifizieren Sie die Methode \code{void show()} der Klasse \code{Board} so, dass zunächst am Anfang \code{void isGameOver()} aufgerufen wird, um zu aktualisieren, ob das Spiel vorbei ist, und, falls Game Over ist, danach eine Nachricht anzeigt, ob das Spiel gewonnen oder verloren ist.
Auch sollte nach einem Game Over das gesamte Feld inklusive der Bomben aufgedeckt sein.

Außerdem können Sie Ihre Methode \code{void mouseReleased()} so anpassen, dass nur Felder aufgedeckt werden, wenn noch nicht Game Over ist.

\begin{center}
	\imageplay{\img/minesweepergameover.png}{.45\linewidth}{1} \hfil
	\imageplay{\img/minesweeperwin.png}{.45\linewidth}{1}
\end{center}

\pagebreak

\subsection{Bomben markieren}

Cool, das eigentliche Spiel ist jetzt vollständig! Es wäre allerdings noch schön, Bomben markieren zu können.

Dazu fügen Sie Ihrer Klasse \code{Field} eine Variable \code{boolean isMarked} hinzu, in der Sie speichern können, ob ein Feld markiert ist, oder nicht.
Diese Variable soll bei einem Rechtsklick auf ein Feld auf \code{true} gesetzt werden, sofern das entsprechende Feld noch nicht aufgedeckt ist, und das Spiel noch nicht vorbei ist.
Sorgen Sie außerdem dafür, dass ein Feld nur aufgedeckt werden kann, wenn es nicht markiert ist.

Jetzt müssen die Markierungen nur noch angezeigt werden. Ergänzen Sie die Methode \code{void show()} der Klasse \code{Field}, sodass das Feld anders aussieht, wenn es markiert ist.

\begin{center}
	\imageplay{\img/minesweepermarkedfields.png}{.5\linewidth}{1}
\end{center}
